   

你好，我是傅健。

从导读中我们已知，Spring 的核心是围绕 Bean 进行的。不管是 Spring Boot 还是 Spring Cloud，只要名称中带有Spring关键字的技术都脱离不了 Bean，而要使用一个 Bean 少不了要先定义出来，所以**定义一个Bean 就变得格外重要了**。

当然，对于这么重要的工作，Spring 自然给我们提供了很多简单易用的方式。然而，这种简单易用得益于 Spring 的“**约定大于配置**”，但我们往往不见得会对所有的约定都了然于胸，所以仍然会在 Bean 的定义上犯一些经典的错误。

接下来我们就来了解下那些经典错误以及它们背后的原理，你也可以对照着去看看自己是否也曾犯过，后来又是如何解决的。

案例 1：隐式扫描不到 Bean 的定义
--------------------

在构建 Web 服务时，我们常使用 Spring Boot 来快速构建。例如，使用下面的包结构和相关代码来完成一个简易的 Web 版 HelloWorld：

![](assets/06dff389d2fe498f83b115052e2c37cc.jpg)

其中，负责启动程序的 Application 类定义如下：

```
package com.spring.puzzle.class1.example1.application
//省略 import
@SpringBootApplication
public class Application {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(Application.class, args);
    }
}
```

提供接口的 HelloWorldController 代码如下：

```
package com.spring.puzzle.class1.example1.application
//省略 import
@RestController
public class HelloWorldController {
    @RequestMapping(path = "hi", method = RequestMethod.GET)
    public String hi(){
         return "helloworld";
    };
}
```

上述代码即可实现一个简单的功能：访问[http://localhost:8080/hi](http://localhost:8080/hi) 返回helloworld。两个关键类位于同一个包（即 application）中。其中 HelloWorldController 因为添加了@RestController，最终被识别成一个 Controller 的 Bean。

但是，假设有一天，当我们需要添加多个类似的 Controller，同时又希望用更清晰的包层次和结构来管理时，我们可能会去单独建立一个独立于 application 包之外的 Controller 包，并调整类的位置。调整后结构示意如下：

![](assets/eec656c5109d470a854c41a74a725494.jpg)

实际上，我们没有改变任何代码，只是改变了包的结构，但是我们会发现这个 Web 应用失效了，即不能识别出 HelloWorldController 了。也就是说，我们找不到 HelloWorldController 这个 Bean 了。这是为何？

### 案例解析

要了解 HelloWorldController 为什么会失效，就需要先了解之前是如何生效的。对于 Spring Boot 而言，关键点在于 Application.java 中使用了 SpringBootApplication 注解。而这个注解继承了另外一些注解，具体定义如下：

```
@Target(ElementType.TYPE)
@Retention(RetentionPolicy.RUNTIME)
@Documented
@Inherited
@SpringBootConfiguration
@EnableAutoConfiguration
@ComponentScan(excludeFilters = { @Filter(type = FilterType.CUSTOM, classes = TypeExcludeFilter.class),
      @Filter(type = FilterType.CUSTOM, classes = AutoConfigurationExcludeFilter.class) })
public @interface SpringBootApplication {
//省略非关键代码
}
```

从定义可以看出，SpringBootApplication开启了很多功能，其中一个关键功能就是 ComponentScan，参考其配置如下：

> @ComponentScan(excludeFilters = { @Filter(type = FilterType.CUSTOM, classes = TypeExcludeFilter.class)

当 Spring Boot 启动时，ComponentScan 的启用意味着会去扫描出所有定义的 Bean，那么扫描什么位置呢？这是由 ComponentScan 注解的 basePackages 属性指定的，具体可参考如下定义：

```
public @interface ComponentScan {

/**
 * Base packages to scan for annotated components.
 * <p>{@link #value} is an alias for (and mutually exclusive with) this
 * attribute.
 * <p>Use {@link #basePackageClasses} for a type-safe alternative to
 * String-based package names.
 */
@AliasFor("value")
String[] basePackages() default {};
//省略其他非关键代码
}
```

而在我们的案例中，我们直接使用的是 SpringBootApplication 注解定义的 ComponentScan，它的 basePackages 没有指定，所以默认为空（即{}）。此时扫描的是什么包？这里不妨带着这个问题去调试下（调试位置参考 ComponentScanAnnotationParser#parse 方法），调试视图如下：

![](assets/13447ea3fe70423cb7e44d66a33689b8.jpg)

从上图可以看出，当 basePackages 为空时，扫描的包会是 declaringClass 所在的包，在本案例中，declaringClass 就是 Application.class，所以扫描的包其实就是它所在的包，即com.spring.puzzle.class1.example1.application。

对比我们重组包结构前后，我们自然就找到了这个问题的根源：在调整前，HelloWorldController 在扫描范围内，而调整后，它已经远离了扫描范围（不和 Application.java 一个包了），虽然代码没有一丝丝改变，但是这个功能已经失效了。

所以，综合来看，这个问题是因为我们不够了解 Spring Boot 的默认扫描规则引起的。我们仅仅享受了它的便捷，但是并未了解它背后的故事，所以稍作变化，就可能玩不转了。

### 问题修正

针对这个案例，有了源码的剖析，我们可以快速找到解决方案了。当然了，我们所谓的解决方案肯定不是说把 HelloWorldController 移动回原来的位置，而是**真正去满足需求**。在这里，真正解决问题的方式是显式配置@ComponentScan。具体修改方式如下：

```
@SpringBootApplication
@ComponentScan("com.spring.puzzle.class1.example1.controller")
public class Application {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(Application.class, args);
    }
}
```

通过上述修改，我们显式指定了扫描的范围为com.spring.puzzle.class1.example1.controller。不过需要注意的是，显式指定后，默认的扫描范围（即com.spring.puzzle.class1.example1.application）就不会被添加进去了。另外，我们也可以使用@ComponentScans 来修复问题，使用方式如下：

> @ComponentScans(value = { @ComponentScan(value = "com.spring.puzzle.class1.example1.controller") })

顾名思义，可以看出 ComponentScans 相比较 ComponentScan 多了一个s，支持多个包的扫描范围指定。

此时，细心的你可能会发现：如果对源码缺乏了解，很容易会顾此失彼。以 ComponentScan 为例，原有的代码扫描了默认包而忽略了其它包；而**一旦显式指定其它包，原来的默认扫描包就被忽略了。**

案例 2：定义的 Bean 缺少隐式依赖
--------------------

初学 Spring 时，我们往往不能快速转化思维。例如，在程序开发过程中，有时候，一方面我们把一个类定义成 Bean，同时又觉得这个 Bean 的定义除了加了一些 Spring 注解外，并没有什么不同。所以在后续使用时，有时候我们会不假思索地去随意定义它，例如我们会写出下面这样的代码：

```
@Service
public class ServiceImpl {

    private String serviceName;

    public ServiceImpl(String serviceName){
        this.serviceName = serviceName;
    }

}
```

ServiceImpl 因为标记为@Service而成为一个 Bean。另外我们ServiceImpl 显式定义了一个构造器。但是，上面的代码不是永远都能正确运行的，有时候会报下面这种错误：

> Parameter 0 of constructor in com.spring.puzzle.class1.example2.ServiceImpl required a bean of type 'java.lang.String' that could not be found.

那这种错误是怎么发生的呢？下面我们来分析一下。

### 案例解析

当创建一个 Bean 时，调用的方法是 AbstractAutowireCapableBeanFactory#createBeanInstance。它主要包含两大基本步骤：寻找构造器和通过反射调用构造器创建实例。对于这个案例，最核心的代码执行，你可以参考下面的代码片段：

```
// Candidate constructors for autowiring?
Constructor<?>[] ctors = determineConstructorsFromBeanPostProcessors(beanClass, beanName);
if (ctors != null || mbd.getResolvedAutowireMode() == AUTOWIRE_CONSTRUCTOR ||
      mbd.hasConstructorArgumentValues() || !ObjectUtils.isEmpty(args)) {
   return autowireConstructor(beanName, mbd, ctors, args);
}
```

Spring 会先执行 determineConstructorsFromBeanPostProcessors 方法来获取构造器，然后通过 autowireConstructor 方法带着构造器去创建实例。很明显，在本案例中只有一个构造器，所以非常容易跟踪这个问题。

autowireConstructor 方法要创建实例，不仅需要知道是哪个构造器，还需要知道构造器对应的参数，这点从最后创建实例的方法名也可以看出，参考如下（即 ConstructorResolver#instantiate）：

```
private Object instantiate(
      String beanName, RootBeanDefinition mbd, Constructor<?> constructorToUse, Object[] argsToUse) 
```

那么上述方法中存储构造参数的 argsToUse 如何获取呢？换言之，当我们已经知道构造器ServiceImpl(String serviceName)，要创建出 ServiceImpl 实例，如何确定 serviceName 的值是多少？

很明显，这里是在使用 Spring，我们**不能直接显式使用 new 关键字来创建实例**。Spring只能是去寻找依赖来作为构造器调用参数。

那么这个参数如何获取呢？可以参考下面的代码片段（即 ConstructorResolver#autowireConstructor）：

```
argsHolder = createArgumentArray(beanName, mbd, resolvedValues, bw, paramTypes, paramNames,
      getUserDeclaredConstructor(candidate), autowiring, candidates.length == 1);
```

我们可以调用 createArgumentArray 方法来构建调用构造器的参数数组，而这个方法的最终实现是从 BeanFactory 中获取 Bean，可以参考下述调用：

```
return this.beanFactory.resolveDependency(
      new DependencyDescriptor(param, true), beanName, autowiredBeanNames, typeConverter);
```

如果用调试视图，我们则可以看到更多的信息：

![](assets/66f90d9085eb4658a12e4a526752d328.jpg)

如图所示，上述的调用即是根据参数来寻找对应的 Bean，在本案例中，如果找不到对应的 Bean 就会抛出异常，提示装配失败。

### 问题修正

从源码级别了解了错误的原因后，现在反思为什么会出现这个错误。追根溯源，正如开头所述，因为不了解很多隐式的规则：我们定义一个类为 Bean，如果再显式定义了构造器，那么这个 Bean 在构建时，会自动根据构造器参数定义寻找对应的 Bean，然后反射创建出这个 Bean。

了解了这个隐式规则后，解决这个问题就简单多了。我们可以直接定义一个能让 Spring 装配给 ServiceImpl 构造器参数的 Bean，例如定义如下：

```
//这个bean装配给ServiceImpl的构造器参数“serviceName”
@Bean
public String serviceName(){
    return "MyServiceName";
}
```

再次运行程序，发现一切正常了。

所以，我们在使用 Spring 时，**不要总想着定义的Bean 也可以在非 Spring 场合直接用 new 关键字显式使用，这种思路是不可取的**。

另外，类似的，假设我们不了解 Spring 的隐式规则，在修正问题后，我们可能写出更多看似可以运行的程序，代码如下：

```
@Service
public class ServiceImpl {
    private String serviceName;
    public ServiceImpl(String serviceName){
        this.serviceName = serviceName;
    }
    public ServiceImpl(String serviceName, String otherStringParameter){
        this.serviceName = serviceName;
    }
}
```

如果我们仍用非 Spring 的思维去审阅这段代码，可能不会觉得有什么问题，毕竟 String 类型可以自动装配了，无非就是增加了一个 String 类型的参数而已。

但是如果你了解 Spring 内部是用反射来构建 Bean 的话，就不难发现问题所在：存在两个构造器，都可以调用时，到底应该调用哪个呢？最终 Spring 无从选择，只能尝试去调用默认构造器，而这个默认构造器又不存在，所以测试这个程序它会出错。

案例 3：原型 Bean 被固定
----------------

接下来，我们再来看另外一个关于 Bean 定义不生效的案例。在定义 Bean 时，有时候我们会使用原型 Bean，例如定义如下：

```
@Service
@Scope(ConfigurableBeanFactory.SCOPE_PROTOTYPE)
public class ServiceImpl {
}
```

然后我们按照下面的方式去使用它：

```
@RestController
public class HelloWorldController {

    @Autowired
    private ServiceImpl serviceImpl;

    @RequestMapping(path = "hi", method = RequestMethod.GET)
    public String hi(){
         return "helloworld, service is : " + serviceImpl;
    };
}
```

结果，我们会发现，不管我们访问多少次[http://localhost:8080/hi](http://localhost:8080/hi)，访问的结果都是不变的，如下：

> helloworld, service is : com.spring.puzzle.class1.example3.error.ServiceImpl@4908af

很明显，这很可能和我们定义 ServiceImpl 为原型 Bean 的初衷背道而驰，如何理解这个现象呢？

### 案例解析

当一个属性成员 serviceImpl 声明为@Autowired 后，那么在创建 HelloWorldController 这个 Bean 时，会先使用构造器反射出实例，然后来装配各个标记为@Autowired 的属性成员（装配方法参考 AbstractAutowireCapableBeanFactory#populateBean）。

具体到执行过程，它会使用很多 BeanPostProcessor 来做完成工作，其中一种是 AutowiredAnnotationBeanPostProcessor，它会通过 DefaultListableBeanFactory#findAutowireCandidates 寻找到 ServiceImpl 类型的 Bean，然后设置给对应的属性（即 serviceImpl成员）。

关键执行步骤可参考 AutowiredAnnotationBeanPostProcessor.AutowiredFieldElement#inject：

```
protected void inject(Object bean, @Nullable String beanName, @Nullable PropertyValues pvs) throws Throwable {
   Field field = (Field) this.member;
   Object value;
   //寻找“bean”
   if (this.cached) {
      value = resolvedCachedArgument(beanName, this.cachedFieldValue);
   }
   else {
     //省略其他非关键代码
     value = beanFactory.resolveDependency(desc, beanName, autowiredBeanNames, typeConverter);
   }
   if (value != null) {
      //将bean设置给成员字段
      ReflectionUtils.makeAccessible(field);
      field.set(bean, value);
   }
}
```

待我们寻找到要自动注入的 Bean 后，即可通过反射设置给对应的field。这个field的执行只发生了一次，所以后续就固定起来了，它并不会因为 ServiceImpl 标记了 SCOPE\_PROTOTYPE 而改变。

所以，**当一个单例的Bean，使用 autowired 注解标记其属性时，你一定要注意这个属性值会被固定下来。**

### 问题修正

通过上述源码分析，我们可以知道要修正这个问题，肯定是不能将 ServiceImpl 的 Bean 固定到属性上的，而应该是每次使用时都会重新获取一次。所以这里我提供了两种修正方式：

**1\. 自动注入 Context**

即自动注入 ApplicationContext，然后定义 getServiceImpl() 方法，在方法中获取一个新的 ServiceImpl 类型实例。修正代码如下：

```
@RestController
public class HelloWorldController {

    @Autowired
    private ApplicationContext applicationContext;

    @RequestMapping(path = "hi", method = RequestMethod.GET)
    public String hi(){
         return "helloworld, service is : " + getServiceImpl();
    };
 
    public ServiceImpl getServiceImpl(){
        return applicationContext.getBean(ServiceImpl.class);
    }

}
```

**2\. 使用 Lookup 注解**

类似修正方法 1，也添加一个 getServiceImpl 方法，不过这个方法是被 Lookup 标记的。修正代码如下：

```
@RestController
public class HelloWorldController {
 
    @RequestMapping(path = "hi", method = RequestMethod.GET)
    public String hi(){
         return "helloworld, service is : " + getServiceImpl();
    };

    @Lookup
    public ServiceImpl getServiceImpl(){
        return null;
    }  

}
```

通过这两种修正方式，再次测试程序，我们会发现结果已经符合预期（每次访问这个接口，都会创建新的 Bean）。

这里我们不妨再拓展下，讨论下 Lookup 是如何生效的。毕竟在修正代码中，我们看到getServiceImpl方法的实现返回值是 null，这或许很难说服自己。

首先，我们可以通过调试方式看下方法的执行，参考下图：

![](assets/f4ff060783ff4b228c1a65563975eead.jpg)

从上图我们可以看出，我们最终的执行因为标记了 Lookup 而走入了 CglibSubclassingInstantiationStrategy.LookupOverrideMethodInterceptor，这个方法的关键实现参考 LookupOverrideMethodInterceptor#intercept：

```
private final BeanFactory owner;

public Object intercept(Object obj, Method method, Object[] args, MethodProxy mp) throws Throwable {
   LookupOverride lo = (LookupOverride) getBeanDefinition().getMethodOverrides().getOverride(method);
   Assert.state(lo != null, "LookupOverride not found");
   Object[] argsToUse = (args.length > 0 ? args : null);  // if no-arg, don't insist on args at all
   if (StringUtils.hasText(lo.getBeanName())) {
      return (argsToUse != null ? this.owner.getBean(lo.getBeanName(), argsToUse) :
            this.owner.getBean(lo.getBeanName()));
   }
   else {
      return (argsToUse != null ? this.owner.getBean(method.getReturnType(), argsToUse) :
            this.owner.getBean(method.getReturnType()));
   }
}
```

我们的方法调用最终并没有走入案例代码实现的return null语句，而是通过 BeanFactory 来获取 Bean。所以从这点也可以看出，其实**在我们的 getServiceImpl 方法实现中，随便怎么写都行，这不太重要。**

例如，我们可以使用下面的实现来测试下这个结论：

```
@Lookup
public ServiceImpl getServiceImpl(){
    //下面的日志会输出么？
    log.info("executing this method");
    return null;
}  
```

以上代码，添加了一行代码输出日志。测试后，我们会发现并没有日志输出。这也验证了，当使用 Lookup 注解一个方法时，这个方法的具体实现已并不重要。

再回溯下前面的分析，为什么我们走入了CGLIB 搞出的类，这是因为我们有方法标记了 Lookup。我们可以从下面的这段代码得到验证，参考 SimpleInstantiationStrategy#instantiate：

```
@Override
public Object instantiate(RootBeanDefinition bd, @Nullable String beanName, BeanFactory owner) {
   // Don't override the class with CGLIB if no overrides.
   if (!bd.hasMethodOverrides()) {
      //
      return BeanUtils.instantiateClass(constructorToUse);
   }
   else {
      // Must generate CGLIB subclass.
      return instantiateWithMethodInjection(bd, beanName, owner);
   }
}
```

在上述代码中，当 hasMethodOverrides 为 true 时，则使用 CGLIB。而在本案例中，这个条件的成立在于解析HelloWorldController 这个 Bean 时，我们会发现有方法标记了 Lookup，此时就会添加相应方法到属性methodOverrides 里面去（此过程由 AutowiredAnnotationBeanPostProcessor#determineCandidateConstructors 完成）。

添加后效果图如下：

![](assets/4285e0e5eff4486ca6e718d0cdc9e291.jpg)

以上即为 Lookup 的一些关键实现思路。还有很多细节，例如CGLIB子类如何产生，无法一一解释，有兴趣的话，可以进一步深入研究，留言区等你。

重点回顾
----

这节课我们介绍了3个关于Bean定义的经典错误，并分析了其背后原理。

不难发现，要使用好Spring，就**一定要了解它的一些潜规则**，例如默认扫描Bean的范围、自动装配构造器等等。如果我们不了解这些规则，大多情况下虽然也能工作，但是稍微变化，则可能完全失效，例如在案例1中，我们也只是把Controller从一个包移动到另外一个包，接口就失效了。

另外，通过这三个案例的分析，我们也能感受到**Spring的很多实现是通过反射来完成的**，了解了这点，对于理解它的源码实现会大有帮助。例如在案例2中，为什么定义了多个构造器就可能报错，因为使用反射方式来创建实例必须要明确使用的是哪一个构造器。

最后，我想说，在Spring框架中，解决问题的方式往往有多种，不要拘泥于套路。就像案例3，使用ApplicationContext和Lookup注解，都能解决原型 Bean 被固定的问题一样。

思考题
---

在案例 2 中，显示定义构造器，这会发生根据构造器参数寻找对应 Bean 的行为。这里请你思考一个问题，假设寻找不到对应的 Bean，一定会如案例 2 那样直接报错么？

尝试解决一下，我们留言区见！